臺灣國寶級詩人楊牧過世，享壽80歲。

震驚文壇！ 詩人楊牧過世 享壽80歲
2020-03-13 18:47:39
首次上稿 17:34
更新時間 18:47

台灣國寶級詩人楊牧今日於台北國泰醫院辭世，享壽80歲。（資料照，記者花孟璟攝）

〔即時新聞／綜合報導〕台灣國寶級詩人楊牧今日於台北國泰醫院辭世，享壽80歲。綜合媒體報導，楊牧近年呼吸系統與心臟微恙，身體狀況不佳，前幾天住進加護病房。稍早，楊牧遺孀發送簡訊告知友人。

楊牧本名王靖獻，出生於1940年。為台灣著名的詩人、散文家、評論家、翻譯家、學者。代表作有《楊牧詩集》、《長短歌行》等詩集；《奇萊前書》、《奇萊後書》等散文作品。其作已被翻譯成多國語言版本，2013年更曾獲頒紐曼華語文學獎。

楊牧為戰後第一屆國民學生，6歲就讀花蓮市明義國民學校開始學習國語，在此之前，他僅識台語、日語及少許阿美語。楊牧就讀高中時期開始接觸翻譯小說、參與刊物編輯，並以「葉珊」為筆名開始在詩刊投稿；楊牧1959年進入東海大學就讀歷史系，不過因興趣關係轉至外文系。此時楊牧對英國浪漫主義詩人作品相當感興趣，閱讀了大量相關作品。

畢業後，楊牧赴美國愛荷華大學參加「國際寫作計畫」詩創作班，並獲得藝術碩士學位。於愛荷華求學期間受到愛爾蘭詩人葉慈作品的影響，其對神人關係的探討及現實社會的批判，影響了楊牧日後文風的改變。余光中、葉維廉、白先勇、王文興等日後引領台灣文壇的作家，都是愛荷華的前後期同學。

楊牧1966年赴柏克萊攻讀博士學位，見證了1960年代的學生運動，此時越戰正如火如荼的展開，而柏克萊大學是60年代反戰運動的領導者，積極抗議美國政府介入越戰。32歲時，他將筆名改為楊牧，作品除了原先的浪漫抒情風格外，也出現關心社會現實的聲音，1984年著作的《交流道》即隨筆式的紀錄他對當時社會現象的觀察與批判。

楊牧一生獲得無數文學獎，包括詩宗獎、時報文學獎、國家文藝獎、華文文學星雲獎貢獻獎等，多年來，楊牧更被認為可能是台灣第一個拿到諾貝爾文學獎的作家。楊牧過世的消息傳出後，各方紛紛獻上哀悼。

who?

係咪覺得自己唔識嘢就好撚型？

Rip

有無d作品可以講下

最常畀人提起就係示威時就出黎念的詩：
有人問我公理和正義的問題

楊牧〈延陵季子掛劍〉

我總是聽到這山岡沉沉的怨恨
最初的飄泊是蓄意的，怎能解釋
多少聚散的冷漠？罷了罷了！
我為你瞑目起舞
水草的蕭瑟和新月的寒涼
異邦晚來的擣衣緊追着我的身影
嘲弄我荒廢的劍術。這手臂上
還有我遺忘的舊創呢
酒酣的時候才血紅
如江畔夕暮裏的花朵

你我曾在烈日下枯坐──
一對瀕危的荷芰：那是北遊前
最令我悲傷的夏的脅迫
也是江南女子纖弱的歌聲啊
以針的微痛和線的縫合
令我寶劍出鞘
立下南旋贈予的承諾……
誰知北地胭脂，齊魯衣冠
誦詩三百竟使我變成
一介遲遲不返的儒者！

誰知我封了劍（人們傳說
你就這樣念着念着
就這樣死了）只有簫的七孔
猶黑暗地訴說我中原以後的幻滅
在早年，弓馬刀劍本是
比辯論修辭更重要的課程
自從夫子在陳在蔡
子路暴死，子夏入魏
我們都悽惶地奔走於公侯的院宅
所以我封了劍，束了髮，誦詩三百
儼然一能言善道的儒者了……

呵呵儒者，儒者斷腕於你漸深的
墓林，此後非俠非儒
這寶劍的青光或將輝煌你我於
寂寞的秋夜
你死於懷人，我病為漁樵
那疲倦的划槳人就是
曾經傲慢過，敦厚過的我

【導讀】

典故可見《史記》。延陵季子過徐，以寶劍示徐君。徐君愛劍卻難以啟齒相求，季子心知，但因當時仍須出使而未即相贈。歸途再返徐國，君已死，季子慨然掛劍於墓前。這是一則記友誼重然諾的故事。

楊牧的詩作於一九六九年，藉此表達自己留美求學的內心掙扎。詩中的「我」，可看作古之季子與當時楊牧合一的角色。季子因北使，延宕了內心的承諾，錯過贈劍時機，留下無窮的遺憾；楊牧則因潛心學業數年，好像荒廢了一向耿耿於懷的創作，不禁回頭檢視長久以來自我的期許，承諾，是不是錯過了，失落了甚麼？

首節季子於徐君墓前，感到那種遲來的遺憾，連山岡都為之發出「沉沉的怨恨」，而「我」祇能「為你瞑目起舞」，並被嘲弄著已然「荒廢的劍術」。二、三節除了道出兩人友誼，也述及遲歸的理由，「誰知北地胭脂，齊魯衣冠／誦詩三百竟使我變成／一介遲遲不返的儒者！」最末，則以「斷腕」表明自己的反省和決心，並以掛劍行動，「這寶劍的青光或將輝煌你我於／寂寞的秋夜」，讓它重新照亮人間重然諾，雖死不渝的情義。

此詩雖起於典故，卻與史不盡相同。如敘述季子為孔子講學吸引，入孔門成儒者，乃作者為戲劇張力擅自添加的情節。就某種意義，這似乎更像是楊牧自我的寫照，因專注課業，竟中止對詩藝的追求，孔學博大的吸引力顯然加強了荒廢創作（劍術）的理由，但經歷一番掙扎後，詩人無疑還是選擇了創作為其志。

〈延陵季子掛劍〉可視為楊牧開啟「戲劇獨白體」（dramatic monologue）創作的先例，由單一人稱敘述者（我）的獨白所構成，因涉及角色扮演，必須受限於特定時空裏的人物性格，神氣及心理等，所以作者的發聲就像戴上面具一樣，經常是隱藏起來的，而為了藝術效果，作者也不免以意逆志，發動詩的想像力。這種模式的運用，儼然為楊牧詩藝中最不可忽視的特色之一，在當代漢語詩壇上，更無人能出其右。

謝旺霖／執筆